文宣請幫幫手去信聯合國取消曾偉雄競逐資格

【#沈旭暉隨緣家書】

這次北京高調「提名」曾偉雄出任這個職位，目的為何？我們可以從即將離任的現任總幹事，前俄羅斯駐倫敦大使費多托夫(Yuri Fedotov)說起。自普京2002年發起「毒品戰爭」，將處理毒品成為國家安全一環，毒品問題被徹底「安全化」，成為普京鞏固國內民眾支持、改革官僚體制、也是控制社會的重要手段，這種半舉國體制，自然是普京的強項。俄羅斯多次提名參與國際麻醉藥管制局(INCB)的工作，也向UNODC下的基金捐款700萬美元，希望向國際社會表明反毒決心。費杜托夫最終得到任命，成為俄羅斯宣傳「反毒戰得到國際認同」的最佳公關；至於普京如何「出口轉內銷」，以此合理化在國內借反毒進行的其他「工作」，就是另一回事。

同一戰略目標，自然也存在於曾偉雄的提名。不論是外交部、還是曾本人的回應，均環繞著數個關鍵字︰「多邊主義」、「支持聯合國工作」、「打擊跨國有組織犯罪」、「國際禁毒」。後兩者是UNODC的基本工作，但打擊毒品，一直也是北京整頓社會風氣的重要一環，例如影星成龍也曾獲邀為「國家禁毒大使」(…)。至於「打擊跨國有組織犯罪」，對北京而言，涉及恐怖主義、分離主義等敏感問題，也與上海合作組織的定位如出一轍。假如曾偉雄最終獲任命，除了成為一個國際公務員，對內部的功能，參考俄羅斯先例，應能預計一二。

曾偉雄勝任嗎？

在中國外交立場而言，自然應該多爭取國際組織職位，然而不少內地朋友也問︰國家這方面有很多人才，為何會選擇曾偉雄這位毫無外交經驗的香港人，來接下代表國家的外交任務？曾偉雄上任中國國家禁毒委員會副主任，也不過是今年4月的事，半年不到，「國家又有新任務」，一切似乎來得太突然。陳馮富珍競選時，也面對同一問題：當時有一位專業醫療資歷和外交資歷，都遠比陳馮富珍優秀的劉培龍醫生，最終卻是陳太獲青睞，一大原因，就是中國作為單一制國家，提名人往往被質疑偏袒中國，陳太受惠於港英時代的履歷，比一般中國代表有非政治化的「官僚性格」，較易在選舉說服西方國家。無論最終怎樣評價陳馮富珍的政績，她競選期間，確是積極宣傳自己的中立身份，北京也是強調其獨立性、非內地性，例如吳儀罕有以英文名直呼Margaret，多次在拉票時強調她的香港故事，目的就是要彰顯與內地官僚的不同。甚至在當選後的記者招待會，陳馮富珍說自己已「放下了國籍」、「只會當好一個國際公務員」，假如這樣說的是其他人，早已構成「港獨」罪證。

問題是，曾偉雄是否具備這樣的條件？

客觀而言，儘管不少香港市民並不同意，曾偉雄在相應範疇的履歷表，和陳馮富珍當時在公共衛生的經驗相比，並不遜色。曾偉雄擔任香港警務處長期間，香港與多國簽訂警務合作協議，在國際刑警這個國際資訊網絡以外，建立了不少雙邊具針對性的警務合作計劃，重組科技罪案組針對網上安全及罪行，這都是現任費多托夫這位職業外交官沒有的經驗。

然而，聯合國維也納辦事處這個任命，並非單是處理反毒，更重要的還是總幹事這職位本身，完完全全是曾偉雄專業範疇以外的外交，而且不單是國與國層面的外交，還要處理眾多國際非政府組織的溝通工作；整個聯合國維也納辦事處的分工，包括成為溝通主權國家以外的非國家個體的重要中心。曾偉雄在香港以作風強悍著稱，被香港市民戲謔為「禿鷹」，在2014年「佔中」期間以催淚彈驅散民眾之舉充滿爭議，雖然在警隊內部威信頗高，但與香港公民社會的互信程度和親和力，幾乎是歷任警務處長當中最低。雖然他在警務處長任內設立傳媒聯絡隊，被視為政績之一，但不代表懂得傳媒聯絡，例如筆者曾獲邀訪問當時作為局長的他，最終大概進行了社交媒體風險評估而「按下不表」，如果對方是其他人，當時就是公關災難。一旦他擔任新職務時，面對要求以harm-reduction、規管、而非杜絕的方式處理毒品問題，會否一句「向消滅毒品妥協是天方夜談」，而不顧對人權層面的種種影響，令人不得不顧慮。

不久前發生的孟宏偉事件，也令國際社會對曾偉雄的任命存有另一種隱憂。2016年，孟宏偉以中國公安部副部長身份，在中國推薦下，當選國際刑警主席，2018年在國內卻忽然下台，同時國際刑警就收到他的（被）辭職信，相關國際人員當時覺得匪夷所思，花了不少時間善後，事後孟宏偉夫人到法國尋求政治庇護，更控訴國際刑警未盡義務對他們一家提供協助。此事自然轟動外交界，內情如何，諱莫如深，而曾偉雄要競逐的UNODC，卻與國際刑警處理的範疇頗有交接之處，各國記憶猶新，很難不作聯想。

最重要的是和競逐世衛總幹事前、在中國內地官場沒有職位的陳馮富珍相比，曾偉雄已經有了國家身份，對其他國家而言，自然不及昔日陳馮富珍的形象超然。上月他就以「率領國家代表團」、國家禁毒委員會副主任的身份，到維也納參與CCPCJ會議，順道熟悉（疑似）新工作的環境。和十多年前相比，中國國力大幅上升，對香港身份的敏感性又大增，「陳馮富珍1.0」的宣傳方式可能已被揚棄，曾偉雄這種更符合中國價值觀、對民主人權等理念打從香港就不大重視、但也畢竟擁有香港官僚經驗的「陳馮富珍2.0」最終會否獲任命，也是中國外交的一個指標。

原文來源：

文宣請幫幫手去信聯合國取消曾偉雄競逐資格

推

《紐約時報》正在調查7月21日嘅元朗襲擊。如果你能認辯有參與襲擊嘅人士，或者你有關於呢件事嘅資訊，請在Whatsapp或Signal於 +1 646-951-4771 聯絡我們，或電郵至 tips@nytimes.com 。請在訊息標明“Hong Kong”。我們的記者將會聯絡你們。

個個都要幫手
少你一份少就係少

Push !!!!!